\subsubsection{Herausforderungen}\label{iac_probleme}

Bezüglich der Herausforderungen, die der Einsatz von IaC mit sich bringen kann, werden die folgenden Aspekte hervorgehoben.
Die Schwierigkeiten wurden teilweise in einer Studie ermittelt, die verschiedene technische Mitarbeitern von einigen Unternehmen befragt hat:
\footnote{Guerriero et al., vgl.~\cite{Guerriero2019}~[S.580]}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Verwaltung von Geheimnissen:}
    Dadurch dass IaC Skripte neben Passwörtern auch andere Geheimnisse enthalten können, hat jeder der Zugriff auf Git Repositories hat, ebenfalls Zugriff auf diese vertraulichen Daten.
    \footnote{Guerriero et al., vgl.~\cite{Guerriero2019}~[S.584]}

    \item \textbf{Testing:}
    Es gibt keine standardisierten Ansätze für das Testen von IaC Änderungen.
    Manchmal können Skripte nicht getestet werden, da diese unmittelbar, Änderungen im Produktivsystem durchführen.
    \footnote{Guerriero et al., vgl.~\cite{Guerriero2019}~[S.584]}

    \item \textbf{Modularisierung:}
    IaC ist keine Programmierung.
    Ansätze wie Modularisierung und Vererbung sind nicht immer verfügbar und führen zu vielen Wiederholungen in den Skripten.
    \footnote{Guerriero et al., vgl.~\cite{Guerriero2019}~[S.584]}

    \item \textbf{Unterschiedliche IaC Ansätze:}
    Es existiert eine Vielzahl von Tools, die unterschiedliche Ansätze verfolgen.
    Dies macht es manchmal notwendig, mehrere IaC Lösungen parallel zu nutzen.

    \item \textbf{Konsequenzen von Fehlern:}
    Ein unentdeckter Fehler in einem IaC Skript kann fatale Konsequenzen haben.
    So wurde 2017 auf über 270 Servern von Wikimedia das Home Verzeichnis gelöscht, was zu einem Ausfall führte.
    GitHub hatte einen Ausfall, weil ein DNS-Eintrag entfernt wurde. \footnote{Rahaman, vgl.~\cite{Rahman2018b}~[S.476]}
    \footnote{Rahaman et al., vgl.~\cite{Rahman2018}~[S.2]}

    \item \textbf{Lange Feedback Loops:}
    Das Erstellen von Infrastruktur ist zeitaufwändiger als das bloße Kompilieren von Quellcode.
    Ein Entwickler muss also länger warten bevor dieser Feedback zu einer IaC Änderung erhält.
    \footnote{Guerriero et al., vgl.~\cite{Guerriero2019}~[S.583]}

\end{itemize}
