\subsubsection{Auswahlkriterien}\label{ci_services_kriterien}

Zur Auswahl des Tools werden die folgenden Fragestellungen beantwortet:

% `(https://www.altexsoft.com/blog/engineering/comparison-of-most-popular-continuous-integration-tools-jenkins-teamcity-bamboo-travis-ci-and-more/)`

\begin{itemize}
    \item \textbf{Unterstützte Kollaborationstools:}
    Welche Kollaborationstools können als Quelle für die CI/CD Pipeline verwendet werden?

    \item \textbf{Authentifizierung:}
    Welche Dienste werden zur Authentifizierung von Benutzern verwendet?

    \item \textbf{Pipelines as Code:}
    Können Pipelines als Skripte angelegt werden?
    Falls dies möglich ist, in welcher Programmiersprache?

    \item \textbf{Verwaltung von Secrets:}
    Wie werden Passwörter und andere geheime Informationen verwaltet, um diese in CI/CD Pipelines zu injizieren?

    \item \textbf{Unterstützte Programmiersprachen:}
    Für welche Programmiersprachen sind Vorlagen vorhanden?

    \item \textbf{Unterstützte Betriebssysteme:}
    Auf welchen Betriebssystemen können Pipelines ausgeführt werden?

    \item \textbf{Container support:}
    Werden Docker Container innerhalb der Pipelines unterstützt?

    \item \textbf{Usability:}
    Wie schnell lässt sich ohne Vorkenntnisse eine Build Pipeline einrichten und starten?

    \item \textbf{Self Hosting:}
    Besteht die Möglichkeit den CI/CD Dienst auf eigenen Servern zu betreiben?

    \item \textbf{Kosten:}
    Welche Kosten entstehen und wie ist das Preismodell?

    \item \textbf{Rang auf Stackshare:}
    Welchen Rang und wie viele Stacks hat das Tool auf Stackshare?

    \item \textbf{Besonderheiten:}
    Welche Besonderheiten hat der Dienst gegenüber anderen Diensten zu bieten?
\end{itemize}
